元月假期爆商機 零售、餐飲營收雙創單月新高
2023-02-23
https://udn.com/news/story/7238/6991224
經濟部統計處今（23）日公布2023年1月批發、零售及餐飲營收統計。過年長達十天的假期讓餐飲、零售營收表現雙雙創歷史新高；批發業則受到全球需求低迷及廠商投資意願減緩，營收年減18.4%，陷入「連三黑」。 據統計處預估，批發業2月營收將年減3.9%至年減0.9%，較無機會翻轉；零售業及餐飲業面臨高基期，年增率收斂至「個位數」，零售業預估2月年增2.3%至5.3%；餐飲業預估年增6.5%至9.5%。 若綜合評估1、2月年增率，批發業仍衰退12.1%至衰退10.8%；零售業預估年增3.3%至4.7%；餐飲業年增19.2%至20.7%。 批發業受到春節落點不同，工作天數減少及外需動能疲軟，1月營收為9,157億元，年減18.4%，為連續三個月負成長。 相反地，內需產業1月大放異彩，零售業1月零售業營業額為4,082億元，達歷史新高為，年增4.2%，創「連17紅」，主因為春節前採購高峰，加上春假時間長，帶動出遊及商場購物。 餐飲業受到尾牙、年夜飯商機刺激，加上假期間出遊增加，1月營收為995億元，創歷年單月新高，年增31.2%；其中，餐館業、飲料店營收達852億元及109億元，雙雙搶下單月新高寶座。 經濟部統計處副處長黃偉傑說，今年經濟好壞將落在內需表現，但無論是零售、餐飲都因長期正成長，面臨高基期，也限制其經濟成長率；即使如此，考量到疫情解封、政府經濟挹注及外國旅客來台，零售及餐飲業仍有平緩成長。 另外，行政院今日通過「疫後特別預算案」，編列1,417億元在4月普發現金6,000元；交通部也為了吸引國際觀光客來台，拋出自由行旅客5,000元、團客補助最高2萬元等。 對此，黃偉傑說，據主計總處，普發現金可挹注台灣GDP約0.35%到0.45%，但因為這次是普發現金，很難掌握民眾是否會存取或是真的拿出來消費。挹注國外觀光客則有更大機會可以刺激到台灣內需產業。 據統計處調查廠商對2月營運看法，按營業額計算動向 指數批發業為48.8、零售業為36.1、餐飲業為24.0，顯示2月份批發業、 零售業及餐飲業營業額將較1月減少。 過年長達十天的假期讓餐飲、零售營收表現雙雙創歷史新高。經濟部統計處提供 餐飲業 零售業